% !TeX spellcheck = fr_FR
\chapter*{Références documentaires}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Références documentaires} % Adding toc entry

\begin{enumerate}
    \item Open Data Platform Mobility Switzerland [en ligne]. Disponible sur : \url{https://opentransportdata.swiss/en/} (consulté le 2024-12-05). \label{ref:open_transport_data_swiss}
    \item Traffic-points-actual-date [en ligne]. Disponible sur : \url{https://data.opentransportdata.swiss/en/dataset/traffic-points-actual-date} (consulté le 2024-12-12). \label{ref:traffic_points_actual_date}
    \item ATLAS App SBB [en ligne]. Disponible sur : \url{https://atlas.app.sbb.ch} (consulté le 2024-12-05). \label{ref:atlas_app_sbb}
    \item Wikipédia. Liste des codes pays UIC [en ligne]. Disponible sur : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_codes_pays_UIC} (consulté le 2024-12-12). \label{ref:wikipedia_uic_codes}
    \item OpenStreetMap Wiki. DE:Tag:highway=bus\_stop [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Tag:highway=bus_stop} (consulté le 2025-02-14). \label{ref:osm_bus_stop}
    \item OpenStreetMap Wiki. Public transport [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Public_transport} (consulté le 2025-02-14). \label{ref:osm_public_transport}
    \item OpenStreetMap Wiki. FR:Key:public\_transport [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/FR:Key:public_transport} (consulté le 2025-02-15). \label{ref:osm_key_public_transport}
    \item OpenStreetMap Wiki. Proposal:Public transport schema [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Proposal:Public_transport_schema} (consulté le 2025-02-15). \label{ref:osm_proposal_public_transport}
    \item OpenStreetMap Wiki. Transport Map [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Transport_Map} (consulté le 2025-02-15). \label{ref:osm_transport_map}
    \item OpenStreetMap Wiki. Key:local\_ref [en ligne]. Disponible sur : \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Key:local_ref} (consulté le 2025-02-15). \label{ref:osm_local_ref}
    \item Overpass Turbo [en ligne]. Disponible sur : \url{https://overpass-turbo.eu/} (consulté le 2025-02-15). \label{ref:overpass_turbo}
\end{enumerate}
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vfill
\begin{center}
    Fin
\end{center}

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\null
\clearpage



